\documentclass[12pt,a4paper,oneside,dvipsnames,table,svgnames,skins,theorems]{report}

\usepackage{ProfCollege}
%\usepackage[nominted]{ProfLycee}
\usepackage[tp]{tmbasev3} %pour le moment placé dans la racine du .tex ... !
\usepackage{customenvs}


\matierechap{m} %m pour maths, pc pour physique chimie, rien pour vierge
\version{1} %1 : PROF   2: ELEVE sans corrigé  3: corrigé des exos sans le cours
\setcounter{chapter}{0} %compteur de chapitre



%\author{TP}
\author{Positionnement} %mettre ici non pas l'auteur mais la partie en haut à gauche de l'encadré


%\newcolumntype{C}{>{\centering\arraybackslash}X}
%\renewcommand{\tabularxcolumn}[1]{>{\arraybackslash}m{#1}}
\begin{document}

\chapter{Un petit point de départ}
\begin{objectifs}{}
\begin{itemize}
\item Se positionner sur des notions mathématiques de lycée;
\item Remettre en route la machine doucement;
\end{itemize}


\end{objectifs}
\vspace{0.5cm}

\cadrepp{Votre travail}
{Pour chacune des situations proposées (qui sont en lien avec la physique), répondre aux questions en faisant preuve d'initiatives.
\vspace{0.5cm}

La rédaction devra être soignée et rigoureuse. Proposez pour chaque situation un auto positionnement sur les crayons de la dernière page. \textbf{Vous rendrez votre travail.}

}


\section*{Situation 1 : Ressort}



\begin{minipage}{0.60\textwidth}
La longueur $L$ (en m) d'un ressort est reliée à la force qui s'applique à ce ressort (en N) de telle sorte que : $$L=L_0 + \dfrac{F}{k}$$

$k$ est la constante du ressort et $L_0$ est la longueur à vide.\\
On représente la situation par la fonction:\\ $f(x)=0.10 + \dfrac{x}{14}$ sur l'intervalle $[0;2]$.

\begin{enumerate}
\item Donner les unités de $k$ et $L_0$ pour que la formule soit homogène.
\item Dans l'expression de la fonction $f$, identifier les grandeurs $L_0$, $k$ et $F$.
\item Représenter graphiquement cette fonction à l'aide d'un grapheur ou d'une calculatrice.
\item Déterminer graphiquement la force à appliquer pour obtenir une longueur de $\SI{15}{\centi\meter}$.
\item Vérifier ce résultat par un calcul.
\end{enumerate}

\end{minipage}
\begin{minipage}{0.40\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.5]
\node[circle,fill=blue,inner sep=2.5mm] (a) at (0,0) {};
\node[circle,fill=blue,inner sep=2.5mm] (b) at (2,2) {};
\draw[decoration={aspect=0.3, segment length=3mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (0,5) -- (a); 
\draw[decoration={aspect=0.3, segment length=1.5mm, amplitude=3mm,coil},decorate] (2,5) -- (b); 
\fill [pattern = north east lines] (-1,5) rectangle (3,5.2);
\draw[thick] (-1,5) -- (3,5);
\draw[<->] (2.8,2.4) -- (2.8,5) node[midway,right]{$L_0$};
\draw[->] (0,0)--(0,-1) node[midway,right]{$\V{F}$};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}

\section*{Situation 2 : Consommation d'une chaudière}

La consommation en fuel d'une chaudière d'habitation est donnée par le tableau :
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
  \hline
   \textbf{Température (x)} & -5 & -3 & -1 & 2 & 5 & 7 & 10 & 13    \\
  \hline
  \textbf{Conso par 24h (L) (y)} & 38 & 35 & 32.2 & 27.8 & 23.5 & 20.6 & 16.2 & 11.9  \\
	\hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  
\begin{small}
\begin{enumerate}
\item Représenter graphiquement le tableau par une fonction affine.
\item Déterminer l'expression algébrique de cette fonction.
\item Quelle est la consommation pour une température de \SI{0}{\degree} ?
\item Pour quelle valeur théorique de la température la consommation serait-elle nulle ?
\item Expliquer pourquoi cette valeur est théorique.
\end{enumerate}
\end{small}
  
\section*{Situation 3 : Masse idéale}

{\small On détermine ce qu'on nomme "masse idéale" d'une personne la masse en $\si{\kilo\gram}$ selon la taille $T$ en $\si{\centi\meter}$ : }$$ M(T)=T-100 - \dfrac{T-150}{4}$$

\begin{small}
\begin{enumerate}
\item Quelle est la nature de la fonction $M(T)$ ?
\item Représenter graphiquement cette fonction.
\item Déterminer par une méthode (détaillée) de votre choix la masse idéale d'un homme de $\SI{1.80}{\meter}$ ainsi que la taille correspondante à une masse idéale de $\SI{80}{\kilo\gram}$.
\end{enumerate}

\end{small}



\section*{Situation 4 : Caractéristique d'une pile}

%\begin{minipage}{0.45\textwidth}
On a déterminé expérimentalement la caractéristique d'une pile


\begin{small}
\begin{enumerate}
\item Construire un tableau de valeurs pour cette fonction en plaçant les points du graphique.
\item Déterminer la tension à vide (c'est à dire quand $I=0$).
\item Déterminer l'intensité de court-circuit de la pile (c'est à dire quand $U=0$).
\item Proposer une modélisation de la fonction $U=f(I)$.
\end{enumerate}
\end{small}

%\end{minipage}
%\hfill
%\begin{minipage}{0.50\textwidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=0.7,yscale=0.25]
\draw[very thin,gray!30]  (0,0)grid(10,18);
\foreach \x/\a in {0/0,2/0.2,4/0.4,6/0.6,8/0.8,10/1}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\a\strut$};
	}	
\foreach \y/\a in {4/0.4,8/0.8,12/1.2,16/1.6}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {$\a\strut$};
	}
\draw[->, -latex] (0,0)--(11,0) node[below=0.3cm, right=0.2cm]{I(A)};;
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,18) node[above]{U(V)};
\node[very thick] at (2,11.8){$\times$};
\node at (2,12.8){A};
\node[very thick] at (4,8){$\times$};
\node at (4,8.8){B};
\node[very thick] at (6,5){$\times$};
\node at (6,5.8){C};
\node[very thick] at (8,1.5){$\times$};
\node at (8,2.3){D};
\draw [dashed, domain=0:9.5] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,-1.7*\x+15);
\end{tikzpicture}
\end{center}
%\end{minipage}

\section*{Situation 5 : Boulet (Sans calculatrice)}

\begin{small}
Un canon projette un boulet de masse $m=\SI{100}{\kilo\gram}$ de volume $V=\SI{16}{\deci\meter\cubed}$ dans le champ de pesanteur terrestre.\\
La masse volumique de l'air sera prise égale à $\rho = \SI{1.3}{\kilo\gram\per\meter\cubed}$ et on prendra pour l'exercice $g=\SI{10}{\meter\per\second\squared}$. \\
On rappelle les formules de la poussée d'Archimède : $P_A = \rho \times  V \times  g$ et du poids $P=mg$.\\
On pourra négliger la valeur de la poussée d'Archimède si elle est au moins cent fois plus petite que le poids.

\begin{enumerate}
\item Calculer la valeur de la poussée d'Archimède.
\item Calculer la valeur du poids.
\item Démontrer qu'on peut négliger la poussée d'Archimède.
\end{enumerate}
\end{small}


\section*{Situation 6 : Logarithmes}

\begin{small}
L'objectif de cette situation est de manipuler des égalités faisant intervenir la fonction $\log$.\\
On rappelle que par définition $pH = - \log [H_3 O^{+}]$ est la grandeur qui mesure l'acidité d'une solution.\\
En acoustique on exprime le niveau d'intensité sonore, sans dimension et donné en décibel (\si{\decibel}) comme étant égal à $L_i = 10 \log \dfrac{I_i}{I_0}$ avec $I_0=\SI{e-12}{\watt\per\meter\squared}$ l'intensité sonore de référence.

\begin{enumerate}
\item Rappeler quelques propriétés de la fonction $\log$ (définition, annulation, identité, propriétés algébriques utiles...).
\item Exprimer la concentration en ions $[H_3 O^{+}]$ en fonction du $pH$.
\item Calculer la concentration en ions $[H_3 O^{+}]$ d'une solution de $pH=2$.
\item Calculer le $pH$ d'une solution de concentration en acide de $\SI{0.5}{ \mol\per\liter}$.
\item Exprimer et calculer le niveau d'intensité acoustique d'un son ayant pour intensité $I=I_0$.
\item Exprimer et calculer l'intensité acoustique d'un son dont le niveau sonore vaut $L=\SI{100}{\decibel}$.
\item Donner un objet de la vie courante (ou une situation) produisant un son ayant pour niveau $L=\SI{100}{\decibel}$.
\item Le seuil de la douleur pour l'oreille humaine est à une intensité $I_{max} = \SI{e2}{\watt\per\meter\squared}$. Déterminer le niveau d'intensité acoustique correspondant.
\item Démontrer mathématiquement que si on double la source d'intensité sonore alors on ajoute $+\SI{3}{\decibel}$ au niveau.
\end{enumerate}
\end{small}

\vspace{1cm}
\begin{center}

\mybox{{\large \textbf{Fin du travail obligatoire}}}
\end{center}

\section*{Situation 7 : Chute libre}

\cadrepp{Information}{
Cette activité est d'un niveau plus élevé et mets en \oe{}uvre des équations différentielles qui seront revues (ou vues) en BTS.
\vspace{0.5cm}

Elle est à regarder si vous avez du temps.}
\vspace{1cm}



\begin{minipage}{0.70\textwidth}
Un corps $M$ de masse $m$ est lâché dans l'air sans vitesse initiale. Il se retrouve soumis à trois forces : 
\begin{itemize}
\item[$\bullet$] Son poids $\V{P}$ dont la composante verticale vaut $P=mg$.
\item[$\bullet$] Une force de frottement fluides $\V{f}$ proportionnelle à la vitesse telle que  $f=-kv$.
\item[$\bullet$] La poussée d'Archimède $\V{P_A}$ qui sera négligée compte tenu de sa faible influence.
\end{itemize}

On rappelle l'expression du PFD : $ \sum \V{F_{ext}} = m \V{a} $ où $\V{a}$ est l'accélération avec $a=\dfrac{dv}{dt}$ projeté sur l'axe vertical.

\end{minipage}
\hfill
\begin{minipage}{0.30\textwidth}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[scale=1.3]
\node[circle,fill=blue,inner sep=1mm] (a) at (0,0) {};
\node at (-0.75,0){\textbf{M}};
\draw[->] (0,1.5)--(0,-2.2) node[at end, below=0.2cm]{\footnotesize{axe du déplacement}};
\draw[->, color=red, line width=0.6mm] (a)--(0,-2) node[midway, right=0.2cm]{$\V{P}$};
\draw[->, color=orange, line width=0.6mm] (a) -- (0,1.5) node[midway, right=0.2cm]{$\V{f}$};
\draw[->, color=blue, line width=0.4mm] (-0.2,0) -- (-0.2,0.75) node[at end, left=0.2cm]{$\V{P_A}$} ;
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{enumerate}
\item Appliquer le PFD à cette situation en négligeant $\V{P_A}$. 
\item Démontrer que l'équation obtenue peut s'écrire $\dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau} = g$ avec $\tau$ une constante que l'on exprimera.
\end{enumerate}
\textbf{Résoudre cette équation permet de trouver la vitesse de la chute du point M au cours du temps.}
\begin{enumerate}[resume]
\item Donner et résoudre l'équation homogène de cette équation différentielle.
\item Donner une solution particulière de l'équation établie à la question 2.
\item Déduire des questions 2 et 3 la forme des solutions générales de cette équation différentielle.
\item En utilisant les conditions initiales, déterminer la solution unique de l'équation.
\item Représenter graphiquement l'allure de l'évolution de la vitesse.
\item La vitesse limite est atteinte pour $5\tau$. Exprimer la valeur de cette vitesse.
\end{enumerate}

\newpage
\textbf{Auto évaluation} - Compléter chaque ligne des crayons par une $\times$ ou un $\checkmark$ \\



\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 1} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.75,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/Q1 - Unités  \\Q2 - Identifier les grandeurs ,
Modéliser/Q3 - Tracer courbe ,
Représenter/Q4 - Déterminer graphiquement,
Calculer/ Q5 - Vérifier par le calcul,
Valider/ Q5 - vérification
}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 2} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.75,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/ Pas de question ici,
Modéliser/ Q2 - Modéliser,
Représenter/Q1 - Tracer,
Calculer/Q3 - Température \\ Q4 - Conso nulle,
Valider/Q5 - Raisonnement
}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 3} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.75,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/Pas de question ici,
Modéliser/Q1 - nature fonction,
Représenter/Q2 - tracer,
Calculer/Q3 - déterminer ,
Valider/Q3 - méthode
}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 4} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.75,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/Q1 - Lecture graphique,
Modéliser/Q4 - Expression fonction,
Représenter/Pas de question ici,
Calculer/Q2 - Tension à vide \\ Q3 - U=0,
Valider/ Pas de question ici
}
\end{center}
\end{minipage}

\vspace{0.5cm}

\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 5} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.75,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/Pas de question ici,
Modéliser/Q3 - Démonstration,
Représenter/Pas de question ici,
Calculer/Q1 - Calcul Fa \\ Q2 - Poids \\ Calcul mental,
Valider/Q3 - Démonstration
}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}{0.5\textwidth}
\begin{center}

\textbf{Situation 6} \\

\CrayonDeCompetences[Echelle=0.59,LargeurBloc=6cm]{%
Chercher/Q1 - Propriétés \\ Q7 - Objet ,
Modéliser/Q2 - Exprimer \\ Q9 - Demo,
Représenter/Pas de questions ici,
Calculer/Q3 - Calcul concentration \\ Q4 Calcul pH \\ Q5 - Calcul niveau \\ Q6 - Calcul I \\ Q8 - Calcul,
Valider/Q9 - Démo
}
\end{center}
\end{minipage}
\vspace{0.1cm}

La Situation 7 est facultative pour les plus rapides, pas d'auto évaluation.

\newpage

\begin{center}
\textbf{Proposition de correction}
\end{center}



\section*{Situation 1 : le ressort}

Soit la formule $L=L_0 + \dfrac{F}{k}$ qui relie longueur d'un ressort à la force appliquée.\\



\begin{enumerate}
\item Pour que l'ensemble reste homogène à une longueur $L_0$ doit être en \fbox{mètre (m)} et le rapport $\dfrac{F}{k}$ aussi. Analysons les unités de $F$ et $k$ : $F$ est en Newton donc k doit être en \fbox{\si{\newton\per\meter}} 
\item La fonction $f(x)=0.10 + \dfrac{x}{14}$ se relie à la formule de telle sorte que $L_0 = 0.10$ et $k=14$. On aura $F = x $.
\item Schéma :
\end{enumerate}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
\tkzInit[xmin=0,xmax=2,ymin=0,ymax=0.4,xstep=0.2,ystep=0.1]

\tkzAxeXY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1pt,domain=0:2]{\x/14 +0.10}
\tkzDefPointByFct(0.7)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$x$}
%\tkzDefPointByFct(106.14)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
%\tkzLabelPoint[above left](B){$x_2$}
\end{tikzpicture}
\end{center}


%
%
%\begin{center}
%\begin{tikzpicture}[xscale = 2, yscale = 10]
%
%\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(2,0.6);
%\draw[->, -latex] (0,0)--(2,0) node[right]{$x$};
%\foreach \x in {0,...,2}{
%	\draw (\x,0.1mm) -- (\x,-0.1mm) node[below] {$\x\strut$};
%	}	
%\draw[->, -latex] (0,0)--(0,0.6) node[above]{$f(x) = L$};;
%\foreach \y in {0.1,0.2,0.3,0.4,0.5,0.6}{
%	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$00};
%	}
%\draw [dashed, domain=0:2] [samples=200] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,0.10+\x/14);
%\node at (0.7,0.15){$\times$};
%\end{tikzpicture}
%\end{center}

\begin{enumerate}
\item[4.]On voit que c'est pour environ \fbox{\SI{0.7}{\newton}}.
\item[5.] Par le calcul : $0.15 = 0.10 + \dfrac{x}{14} \iff 0.05 \times 14 = x =$ \fbox{ \SI{0.7}{\newton}} 
\end{enumerate}

\section*{Situation 2 : consommation de fuel}

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.7, yscale = 0.35]

\draw[very thin,gray!80]  (-5,0)grid(13,38);
\draw[->, -latex] (-5,0)--(13,0) node[right]{Température};
\foreach \x in {-5,...,13}{
	\draw (\x,0.1cm) -- (\x,-0.1cm) node[below] {$\x\strut$};
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,38) node[above]{Consommation};;
\foreach \y in {5,10,...,38}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) node[left] {\footnotesize$\y$};
	}
\draw [dashed, domain=-5:13] [samples=500] [color=blue] [line width = 1.6 pt] plot(\x,{-1.445455*\x + 30.69091});

\node at (-5,38){$\times$};
\node at (-3,35){$\times$};
\node at (-1,32.2){$\times$};
\node at (2,27.8){$\times$};
\node at (5,23.5){$\times$};
\node at (7,20.6){$\times$};
\node at (10,16.2){$\times$};
\node at (13,11.9){$\times$};
\end{tikzpicture}
\end{center}

\begin{enumerate}
\item Pour déterminer l'expression algébrique on calcule le coefficient directeur en prenant deux points éloignés : $ a = \dfrac{y_B - y_A}{x_B - x_A} = \dfrac{11.9-27.8}{13-2} = -1.445455$ et pour calculer $b$ on lit l'ordonnée à l'origine ou alors on calcule pour un point : \\
\vspace{0.4\baselineskip}
$f(13) = a \times 13 + b \implies 11.9= -1.445455 \times 13 + b \implies b = 30.69$.\\
\vspace{0.4\baselineskip}
Finalement l'expression algébrique est : \fbox{$f(x)=-1.45x + 30.69$} 
\vspace{0.4\baselineskip}
\item Pour 0 c'est l'ordonnée à l'origine : \fbox{\SI{30.69}{\liter}}.
\item On résous l'équation $f(x)=0 \iff -1.45x + 30.69 = 0 \iff x = \dfrac{30.69}{1.45} =$\fbox{\SI{21.2}{\degree}}
\item Théorique car on suppose qu'avant d'atteindre cette température, on éteindra le chauffage ! 
\end{enumerate}
\newpage

\section*{Situation 3 : masse idéale}

Soit la fonction $M$ telle que $M(T) = T - 100 - \dfrac{T - 150}{4}$
\begin{enumerate}
\item C'est une fonction affine, on peut la transformer légèrement pour le faire apparaître : \\
$M(T) = T - 100 - 0.25T + 37.5 =$ \fbox{$ 0.75T - 62.5$}
\item La représentation 
\end{enumerate}


\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale=1]
\tkzInit[xmin=60,xmax=220,ymin=0,ymax=120,xstep=10,ystep=10]

\tkzDrawX[label={\textit{Taille (cm)}},below= -70pt, left=5pt]
\tkzDrawY[label={\textit{Masse (kg)}},left=-60pt]
\tkzLabelX
\tkzLabelY
\tkzGrid
\tkzFct[color=blue,line width=1pt,domain=0:220]{0.75*\x -62.5}
\tkzDefPointByFct(180)  \tkzGetPoint{A}\tkzDrawPoint(A)
\tkzLabelPoint[above left](A){$A_{180cm}$}
\tkzDefPointByFct(190)  \tkzGetPoint{B}\tkzDrawPoint(B)
\tkzLabelPoint[above right](B){$B_{90kg}$}
\tkzFct[line width=1pt,color=red,dashed,domain=60:190]{80.0}
\tkzFct[line width=1pt,color=red,dashed,domain=60:180]{72.5}
\tkzVLines[color = red,dashed]{180,190}
\end{tikzpicture}
\end{center}


Pour déterminer la masse idéale d'un homme de \SI{180}{\centi\meter} on peut calculer ou graphiquement (voir point). Idem pour \SI{80}{\kilo\gram}.\\
Pour un homme de \SI{180}{\centi\meter} la masse idéale est de \fbox{\SI{72.5}{\kilo\gram}}\\
pour un homme de \SI{80}{\kilo\gram} la taille idéale est de \fbox{\SI{190}{\centi\meter}}.

\newpage
\section*{Situation 4 : Caractéristique d'une pile}

Tableau : \\
\vspace{0.4\baselineskip}
\begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	\textbf{Point} & A & B & C & D & $I=0$ & $U=0$ \\  
  \hline
   \textbf{Intensité} & 0.2 & 0.4 & 0.6 & 0.8 & 0 & 0.9\\
  \hline
  \textbf{Tension} & 1.18 & 0.8 & 0.5 & 0.15 & 1.5 & 0  \\
	\hline
  \end{tabular}
\end{center}
\vspace{0.2cm}

Questions 2 et 3 voir tableau 
\vspace{0.5cm}


Modélisation par une fonction affine : $a=\dfrac{0.15 - 1.18}{0.8-0.2} =-1.7$ et $b = 1.5$ donc \fbox{$U(I)=-1.7I + 1.5$}

\section*{Situation 5 : Boulet}

Sans calculatrice ! Attention aux unités. \\
\begin{enumerate}
\item $P_A = \rho V g = 1.3 \times 10 \times  0.016 = 13 \times 0.016 = 13 \times \dfrac{16}{1000} = \dfrac{160}{1000} + \dfrac{3\times16}{1000} = 0.16 + 0.048 = $\fbox{\SI{0.208}{\newton}}
\item Plus simple : $P=mg = 100 \times 10 = $\fbox{\SI{1000}{\newton}}
\item On multiplie $P_A$ par 100 et on obtient \fbox{$20.8$} ce qui est largement en dessous du poids, on peut donc négliger cette valeur.
\end{enumerate}

\section*{Situation 6 : Avec des log}

\begin{enumerate}
\item Quelques propriétés : \begin{itemize}
\item[$\bullet$] $\log(ab) = \log a + \log b $
\item[$\bullet$] $\log \dfrac{a}{b} = \log a - \log b$
\item[$\bullet$] $\log 1 = 0$
\item[$\bullet$] Définie pour tout $x$ positif
\item[$\bullet$] Strictement croissante
\end{itemize}
\item \fbox{$[H_3 O^{+}] = 10^{-pH}$}
\item $[H_3 O^{+}] = 10^{-2}=$\fbox{\SI{0.01}{\mol\per\liter}}
\item $pH = - \log 0.5 =$\fbox{$ 0.3$}
\item $L = 10 \log \dfrac{I_0}{I_0} = 10 \log 1  = $\fbox{\SI{0}{\decibel}}
\item $100 = 10\log I - 10\log I_0 \implies 100= 10 \log I +120 \implies -2 = \log I$ et donc \fbox{$I=\SI{e-2}{\watt\per\meter\squared}$}. 
\item $L= 10 \log \dfrac{10^2}{10^{-12}} = 10 \log 10^{14} = $\fbox{\SI{140}{\decibel}}
\item  Demo : \\
On a $L=10 \log{\dfrac{I_1}{I_0}}$ si on double l'intensité on a $I_2=2I_1$ et $L_2 = 10\log{\dfrac{2I_1}{I_0}}$ \\
Propriété du log donne : $L_2 = 10\log{\dfrac{I_1}{I_0}} + 10\log{2} = L_1 + 10\log{2} = L_1 + 3$.\\
On augmente bien de \SI{3}{\decibel}


\end{enumerate}



\section*{Situation 7 : Equation différentielle}


\begin{enumerate}
\item Les forces sont le poids et la force de frottement donc $m \V{a} = \V{P} + \V{f}$
\item  $$m \V{a} = \V{P} + \V{f}$$
$$ m\dfrac{dv}{dt} = mg - kv$$
$$ m\dfrac{dv}{dt} + kv = mg $$
$$ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{k}{m} v = g$$
$$ \boxed{ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau}  = g}$$
avec $\tau = \dfrac{m}{k}$
\item L'équation homogène est sans second membre : $ \boxed{ \dfrac{dv}{dt} + \dfrac{v}{\tau}  = 0}$
\item La solution de l'équation homogène est du type $ \boxed{v(t) = \lambda e^{(-\dfrac{t}{\tau})}}$
\item Une solution particulière pour une vitesse constante $\dfrac{dv}{dt} = 0$ et $v=K$ d'où $\dfrac{K}{\tau} = g \implies  K = g \tau$.
\vspace{0.6\baselineskip}
La solution particulière est donc $ \boxed{v_P = g \tau}$
\item La solution générale de l'équation est la somme de la solution particulière et de la solution de l'équation sans second membre : $ \boxed{v(t) = \lambda e^{(-\dfrac{t}{\tau})} + g \tau}$
\item Il faut déterminer en fonction des conditions initiales les constantes d'intégration . On sait que à $t=0$ on a $v=0$ : $0= \lambda e^0 + g\tau \iff  \boxed{\lambda = -g\tau}$ \\
\vspace{0.6\baselineskip}
La solution de notre équation est donc : $v(t) = -g\tau e^{(-\dfrac{t}{\tau})} + g \tau =  \boxed{g\tau ( 1 - e^{(-\dfrac{t}{\tau})})} $

\item Il manque la valeur de $k$ pour pouvoir répondre à cette question mais la vitesse limite est égale à la limite de la fonction quand $t$ tend vers l'infini qui vaut $0$ et donc la vitesse limite sera $ \boxed{v_{max} = g\tau = \dfrac{mg}{k}} $
\end{enumerate}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[xscale = 0.3, yscale = 0.10]

\draw[very thin,gray!80]  (0,0)grid(2,0.6);
\draw[->, -latex] (0,0)--(30,0) node[right]{$t$};
\foreach \x in {0,5,...,30}{
	\draw (\x,0.1mm) -- (\x,-0.1mm) ;
	}	
\draw[->, -latex] (0,0)--(0,60) node[above]{$v$};
\foreach \y in {0,5,...,60}{
	\draw[shift={(0,\y)}] (2pt,0pt)--(-2pt,0pt) ;
	}

\draw[domain=0:30,samples=200, color=red, line width = 1.6 pt] plot(\x, {55.3681 * ( 1 - exp ( -0.1806094 * \x)) }) ;
\draw[color=blue] (0,55.3681)--(30,55.3681);
\node[left=0.2cm] at (0,55.3681){$\dfrac{mg}{k}$};
\draw[dashed] (5.52,0)--(5.52,55.3681);
\node[below] at (5.52,0){$\tau$};
\draw[dashed] (16.56,0)--(16.56,55.3681);
\node[below] at (16.56,0){$3\tau$};
\draw[dashed] (27.61,0)--(27.61,55.3681);
\node[below] at (27.61,0){$5\tau$};
\draw[dashed] (0,34.8819)--(5.52,34.8819);
\node[left=0.2cm] at (0,34.8819){$\dfrac{0.63mg}{k}$};




\end{tikzpicture}
\end{center}




\end{document}
